<?xml version="1.0" ?>
<dictionary>
  <word>
    <title>ý</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>dt. Trí suy-nghĩ, liệu-lượng, tính-toán, định-đoạt: Bất-ý, có ý, cố-ý, chú-ý, định-ý, đại-ý, hữu-ý, phật ý, theo ý, trái ý, vô-ý //Sự nhận-xét, hiểu-biết mau-lẹ: Sáng ý, tinh-ý //Việc trai-gái, vợ chồng: Có tình-ý; Thấy miệng em cười có ý, anh thương(CD)//X. Có tháng: Bữa nay có ý, không tắm được.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển mở - Hồ Ngọc Đức">
        <meaning>- d. 1 Điều suy nghĩ, ý nghĩ (nói khái quát). Nói chưa hết ý. Bạn tâm tình, rất hiểu ý nhau. 2 Nội dung những gì đã được nói ra bằng lời. Ghi đủ ý thầy giảng. Bài chia làm ba ý lớn. 3 Ý kiến về việc gì (nói khái quát). Theo ý tôi. Ý chị thế nào? 4 Ý muốn hoặc ý định, thường không nói ra. Làm trái ý anh ta. Nó không có ý làm hại anh. Biết ý chị ấy, tôi không nói gì. 5 (kết hợp hạn chế). Ý tứ (nói tắt). Đến chỗ lạ, nói năng cần giữ ý. 6 (kng.; kết hợp hạn chế). Tình ý (nói tắt). Hai người có ý với nhau. 7 Những biểu hiện ra bên ngoài cho thấy được ý nghĩ, ý định, tình cảm không nói ra. Có ý không vui. Im lặng, ra ý không bằng lòng (kng.). Liếc mắt, ý như bảo đừng (kng.).</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>dt. 1. Điều nghĩ ở trong lòng: chưa nói hết ý o ý chí o ý định o ý đồ o ý hợp tâm đầu o ý hướng o ý kiến o ý muốn o ý nghĩ o ý nghĩa o ý nguyện o ý nhị o ý niệm o ý thích o ý thức o ý thức hệ o ý tình o ý trung nhân o ý tứ o ý tưởng o ý vị o ác ý o ăn ý o bất ý o chủ ý o chú ý o cố ý o dân ý o dụng ý o đại ý o đắc ý o lập ý o lãnh ý o lưu ý o mãn ý o ngu ý o ngụ ý o nhã ý o như ý o quyết ý o sáng ý o tà ý o tâm đầu ý hợp o thành ý o thâm ý o thất ý o tình ý o ưng ý o vô ý o vô ý tứ o xuất kì bất ý. 2. Từng điều cụ thể trong bài nói, bài viết: Bài văn chưa đủ ý o Bài viết có nhiều ý hay. 3. Ý kiến riêng về vấn đề gì: theo ý của tôi o hỏi ý bạn bè. 4. Ý muốn, ý định, thường không biểu hiện ra: làm theo ý người ta o không được trái ý lãnh đạo. 5. Ý tứ, nói tắt: phải biết giữ ý một tí. 6. Biểu hiện bên ngoài phản ánh ý nghĩ, tình cảm, thái độ nào đó: có ý không bằng lòng o trừng mắt tỏ ý đe doạ.</meaning>
        <meaning>Ý dĩ.</meaning>
        <meaning>hợp tâm đồng Nh. Ý hợp tâm đầu.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>dtĐiều suy nghĩ; Điều dự định:Nói chưa hết ý; Tôi có ý đến thăm anh từ lâu.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>dt. 1. Cái nẩy ra trong đầu óc khi mình suy nghĩ:Nhiều ý hay.2. Sự chủ-tâm về cái gì:Vô ý.</meaning>
        <meaning>đd. (cũng gọi là ý-đại -lợi). Một nước ở về phía trung-Nam Châu Âu; diện tích: 311.000 cây số vuông; dân số: 45.637.000 người; thủ-đô: La mã.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.-d.1. Điều sinh ra trong trí óc khi suy nghĩ:Nói chưa hết ý.Ý hiệp tâm đầu. Cùng mộtýnghĩ, một chí hướng:Họ là những người bạn thân, rất nhiều khi ý hiệp tâm đầu với nhau. 2.Nh.Ý định:Tôi có ý đến chơi nhà anh.3.Nh.Ý tứ:Ăn nóiphải có ý.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham chiếu: Từ điển - Khai Trí">
        <meaning>1. Sự phát hiệu ra của tâm-tứ:Xem ý nó không thuận.2. Hiểu biết:Người học-trò này sáng ý.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý chí</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>dt. Chí, sự quyết-định nuôi-nấng trong lòng và quyết tâm làm cho có kết-quả: Thiếu ý-chí, khó thành công.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển mở - Hồ Ngọc Đức">
        <meaning>- dt. ý thức, tình cảm tự giác, mạnh mẽ, quyết tâm dồn sức lực, trí tuệ đạt cho bằng được mục đích: một người có ý chí  ý chí sắt đá  rèn luyện ý chí.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>dt. Ý thức, tình cảm tự giác, mạnh mẽ, quyết tâm dồn sức lực, trí tuệ đạt cho bằng được mục đích: một người có ý chí o ý chí sắt đá o rèn luyện ý chí.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>dt(H. ý: điều dự định; chí: lòng mong muốn) Khả năng của con người tự mình biết lựa chọn điều mong muốn và quyết tâm đi tới đích:Nhân dân ta nêu cao ý chí quyết chiến và quyết thắng (PhVĐồng).</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>dt. Năng-lực trong tâm-lý để lựa chọn, quyết định việc gì:Làm việc cần phải nuôi một ý-chí mạnh-mẽ.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.-d.Khả năng của con người tự mình biết lựa chọn điều mong muốn và quyết tâm đi tới đích:Ý chí giành độc lập và tự do của dân tộc ta.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham chiếu: Từ điển - Khai Trí">
        <meaning>ý nhất định, ý muốn:ý-chí đã định, không lay chuyển được.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý chí luận</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>dt. Thuyết cho rằng ý chí con người có vai trò quyết định, phủ nhận tính quy luật khách quan.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>dt(H. luận: sự bàn bạc) Thuyết duy tâm cho ý chí con người có tác dụng chủ yếu và quyết định, phủ nhận qui luật khách quan và tính tất yếu trong tự nhiên cũng như trong xã hội:Người đề cao ý chí luận đến khi thất bại dễ sinh ra bi quan.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.- Thuyết duy tâm phủ nhận quy luật khách quan và tính tất yếu trong tự nhiên cũng như trong xã hội và cho ý chí con người có tác dụng chủ đạo và quyết định.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý chừng</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>trt. Hình như, dường như, coi bộ: ý-chừng va muốn xin chi đó.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>Tổ hợp biểu thị sự phỏng đoán về người nào đó trên cơ sở thái độ và những dấu hiệu, những biểu hiện bề ngoài của người khác: ý chừng ông ta giận lắm.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>trgtHình như:ý chừng anh ấy muốn vào bộ đội.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>Nht. ý-giả.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.- Xem như, hình như:Anh ấy ý chừng muốn lấy vợ.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý giả</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>trt. Nh. ý-chừng.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>Nh. Ý chừng.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>trgt(H. giả: sự ấy) Chừng như;Dường như:Anh ấy sưu tầm tài liệu, ý giả muốn viết một quyển sách.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>trt. Chừng như:ý-giả muốn từ-chối chăng.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.- Dường như, chừng như:Ý giả muốn đichơi.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham chiếu: Từ điển - Khai Trí">
        <meaning>ý chừng, dáng chừng:ý-giả không bằng lòng cho nên mới kiếm cớ để từ chối.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý hướng</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>dt. ý nhắm vào, ngả về một chiều nào: Trong các ngành nghệ-thuật, nó có ý-hướng về hội-hoạ.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>tt. Ý muốn, ý nguyện theo định hướng nào đó: Phải biết ý hướng của người ta ra sao rồi mới góp ý được.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>dt. ý của mình hướng về một cái gì.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham chiếu: Từ điển - Khai Trí">
        <meaning>ý của mình quay về phương-diện nào:Cái ý-hướng của quốc-dân muốn duy-tân.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý hội</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>đt. C/g. Hội ý, tự mình hiểu ra ý người: ý-hội việc làm của người.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>dt. Hoạt động tư duy, nhân một sự việc này mà liên hệ, liên hội tới một sự việc khác.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>Nht.Hội-ý.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.- Hoạt động của tư duy nhân một sự việc này mà nghĩ đến một sự việc khác.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý kiến</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>dt. Sự thấy biết theo ý mình: Góp ý-kiến, ý-kiến phần đông.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển mở - Hồ Ngọc Đức">
        <meaning>- d. 1 Cách nhìn, cách nghĩ, cách đánh giá riêng của mỗi người về sự vật, sự việc, về một vấn đề nào đó. Mỗi người một ý kiến. Trao đổi ý kiến. Xin ý kiến của cấp trên. Có ý kiến nhưng không phát biểu. 2 (kng.). (kết hợp hạn chế). Lời phát biểu có tính chất nhận xét, phê bình. Phải có ý kiến với anh ta.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>dt. Sự nhìn nhận, cách nghĩ, đánh giá, nhận xét về điều gì đó, thường được phát biểu ra bằng lời, văn bản: phát biểu ý kiến o trao đổi ý kiến o lấy ý kiến của từng người.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>dt(H. kiến: thấy) Điều tự mình suy nghĩ và nhận định:Nếu ý kiến các đồng chí cấp dưới đúng, ta phải nghe theo (HCM).</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>dt. Sở-kiến của ý mình, cái do mình phát biển ra.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.-d. Điều suy nghĩ để rồi phát biểu về một sự việc, một giá trị... thường dựa trên những điều hiểu biết ít nhiều mơ hồ, thiếu chính xác về sự thật và phản ánh một cách chủ quan của một người hoặc một nhóm. 2. Điều suy nghĩ và nhận định về một việc gì:Thủ trưởng đãcó ý kiến về việc một cánbộ xin về hưutrước tuổi sáu mươi.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham chiếu: Từ điển - Khai Trí">
        <meaning>Cái sở-kiến của ý mình:ý-kiến hẹp-hòi.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý muốn</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>dt. Điều muốn trong bụng: Làm theo ý muốn chớ không nghe ai cả.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển mở - Hồ Ngọc Đức">
        <meaning>- dt. Điều mong muốn: đạt kết quả như ý muốn của mình  phù hợp với ý muốn mọi người.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>dt. Điều mong muốn: đạt kết quả như ý muốn của mình o phù hợp với ý muốn mỗi người.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>dt. Điều mình muốn trong lòng.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.- Điều mình mong sẽ thực hiện được:Ý muốn viển vông.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý nghĩ</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>dt. C/g. ý-tưởng, điều suy-gẫm: Tôi có ý nghĩ là nên bỏ qua vụ nầy.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển mở - Hồ Ngọc Đức">
        <meaning>- dt Điều tự mình nghĩ ra: Tôi có ý nghĩ là ta không nên làm việc đó.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>dt. Điều nảy sinh trong óc do suy nghĩ, nhận thức mà có: có nhiều ý nghĩ tốt đẹp o một ý nghĩ thú vị o không bao giờ nói ra ý nghĩ của mình.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>dtĐiều tự mình nghĩ ra:Tôi có ý nghĩ là ta không nên làm việc đó.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>dt. Điều mình suy nghĩ.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.-Nh.Ý,ngh.1.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý nghĩa</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>dt. Nghĩa-lý: Chưa hiểu ý-nghĩa lời nói ấy //Sự thích-đáng, lẽ phải: Việc làm có ý-nghĩa.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển mở - Hồ Ngọc Đức">
        <meaning>- d. 1 Nội dung chứa đựng trong một hình thức biểu hiện bằng ngôn ngữ, văn tự hoặc bằng một kí hiệu nào đó. Câu nói mang nhiều ý nghĩa. Tìm hiểu ý nghĩa của bài thơ. Cái nhìn đầy ý nghĩa. 2 (thường dùng sau có). Giá trị, tác dụng. Rừng có ý nghĩa lớn đối với khí hậu. Một việc làm tốt có ý nghĩa giáo dục sâu sắc. Thắng lợi có ý nghĩa thời đại.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>dt. 1. Nội dung được chứa đựng trong hình thức biểu đạt của ngôn ngữ, kí hiệu: ý nghĩa của từ o ý nghĩa của hệ thống tín hiệu giao thông o Cái nhìn đầy ý nghĩa. 2. Giá trị, tác dụng: Một thắng lợi có ý nghĩa quan trọng o ý nghĩa thiết thực của luận án khoa học này.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>dt(H. nghĩa: điều giải thích) 1. Điều giải thích, lí lẽ của một khái niệm:Nội dung văn hoá phải có ý nghĩa giáo dục (HCM). 2. Tính chất riêng biệt của một khái niệm:Tôi nói như vậy để các đồng chí thấy ý nghĩa cao quí của nghề nghiệp của các đồng chí (PhVĐồng).</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>bt. Nghĩa-lý của ý:Việc làm đầy ý-nghĩa.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.- Cái được nói lên bằng lời, bằng một cử chỉ, hành động...:Ý nghĩa của bài thơ;Cái nụ cười đó mang một ý nghĩa chê bai.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham chiếu: Từ điển - Khai Trí">
        <meaning>ý-tứ, nghĩa-lý:ý-nghĩa câu văn rõ-ràng.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý nguyện</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>dt. Nguyện vọng thiết tha: phù hợp với ý nguyện hoà bình của nhân loại.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>dt(H. nguyện: mong ước) Điều mong ước hằng nghĩ đến:Có ý nguyện được phục vụ lâu dài.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.-Nh. Nguyện vọng.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý nhị</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>bt. ý-tứ tế-nhị, thấm-thía: Câu văn rất ý-nhị.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>tt. Có ý nghĩa thầm kín và tế nhị: lời nói ý nhị o nụ cười ý nhị.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>tt(H. nhị: nhị hoa có mùi thơm) Thể hiện một sự suy nghĩ đắn đo để tránh sự thô bạo:Những lời phát biểu ý nhị của một người lịch sự.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>bt. ý-nghĩa và thơm-tho:Nui cười có ý-nhị.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.- Tế nhị, tinh vi:Lời nói ý nhị.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham chiếu: Từ điển - Khai Trí">
        <meaning>Thuỳ mị tươi đẹp:Người con gái có ý-nhị. Câu văn ý-nhị.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý niệm</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>dt. Quan-niệm với nhiều ý-thức: Sau nhiều lần thất-bại, tôi có ý-niệm là cần kiểm-điểm lại vấn-đề ấy rộng-rãi hơn.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển mở - Hồ Ngọc Đức">
        <meaning>- dt. Sự hiểu biết, nhận thức bước đầu về sự vật, sự việc, quan hệ, quá trình nào đó: những ý niệm ban đầu về sự vật.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>dt. Sự hiểu biết, nhận thức bước đầu về sự vật, sự việc, quan hệ, quá trình nào đó: những ý niệm ban đầu về sự vật.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>dt(H. niệm: suy nghĩ) Điều nhận thức bao quát về một sự vật:Anh ấy chưa có ý niệm rõ ràng về trách nhiệm của mình.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>dt. Quan-niệm tổng-quát và trừu tượng ở trong ý của mình, nó ra ngoài phạm vi cảnh-giác tự-nhiên: a) (huyền-học)ý-niệm, theo Phơ-la-tôn(Platon)là một bản-thể trường cửu và thuần-lý của những vật hữu-hình.b)Theo He-ghen(Hegel), ý-niệm là bản-thể tuyệt-đối, sinh hoá ra Thiên Nhiên rồi Tinh-thần.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.- Khái niệm sơ lược về một sự việc.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý thích</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>tt. Tính ưa-thích: Mỗi người đều có ý thích riêng.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý thức</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>đt. Nhận hiểu ra: Khó ý-thức nổi thủ-đoạn kẻ gian-ngoan //dt. Cảm-giác bên trong để nhận hiểu sự-việc xảy ra bên ngoài: Con hết ý-thức để đặt một kế-hoạch thật chu-đáo //(R) Sự chú-ý, cẩn-thận: Chọn người có ý-thức để giao-phó công-việc; Việc làm vô ý-thức.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển mở - Hồ Ngọc Đức">
        <meaning>- dt (H. thức: biết) 1. Sự nhận thức về thực chất của sự vật: Nhân dân ta rất có ý thức đối với việc học (PhVĐồng). 2. Sự nhận thức về trách nhiệm của mình đối với sự việc: ở trong hợp tác xã, văn hóa phải tuyên truyền, giáo dục ý thức cần kiềm xây dựng hợp tác xã (HCM); Đội ngũ cán bộ, công chức chưa thấm nhuần ý thức và trách nhiệm phục vụ nhân dân (PhVKhải).</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>I. dt. 1. Sự cảm nhận và nhận biết sự vật kháeh quan được phản ánh vào bộ óc con người: Vật chất quyết định ý thức. 2. Sự hiểu biết và quan tâm đúng mức đối với vấn đề gì: có ý thức kỉ luật o phê bình thiếu ý thức xây dụng. II. đgt. có ý thức về việc gì: ý thức được trách nhiệm của.mình o không ý thức được công việc đang làm.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>dt(H. thức: biết) 1. Sự nhận thức về thực chất của sự vật:Nhân dân ta rất có ý thức đối với việc học (PhVĐồng).2. Sự nhận thức về trách nhiệm của mình đối với sự việc:ở trong hợp tác xã, văn hoá phải tuyên truyền, giáo dục ý thức cần kiềm xây dựng hợp tác xã (HCM); Đội ngũ cán bộ, công chức chưa thấm nhuần ý thức và trách nhiệm phục vụ nhân dân (PhVKhải).</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>bt. Sự hiểu biết tự mình cảm thấy, một thứ trực-giác rõ ràng mà một người cảm biết được đối với các việc xảy ra trong trí mình.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.-d.1. Sự hiểu biết về một điều trừu tượng, khái quát do suy nghĩ qua kinh nghiệm mà có dần dần, ngày càng rõ hơn:Ý thức về thời gian;Ý thứctrách nhiệm.2. Sự nhận biết tức thời và đến một mức rõ rệt nào về tâm trạng của mình:Tôihoàn toàn cóý thức là phải dùng tình cảm mà thuyết phụccác cháu; Ý thức lờ mờ trong cơn bối rối.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham chiếu: Từ điển - Khai Trí">
        <meaning>Sự hiểu-biết của tâm-lý:Cử-động có ý-thức.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý thức hệ</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>dt. Hệ-thống tư-tưởng về mặt triết-lý: Trận giặc ý-thức-hệ.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>dt. Hệ tư tưởng.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>dt(H. hệ: sợi tơ, thứ: tự) Nói chung hệ thống tư tưởng của một giai cấp của một người:ý thức hệ phong kiến.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý trung nhân</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>dt. Người yêu, người mình chọn làm bạn trăm năm.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>Người yêu: làm theo ý trung nhân.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>dt(H. trung: trong; nhân: người .-Nghĩa đen: Người trong ý) Người yêu:Anh ấy đi chơi với ý trung nhân.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>dt. Người mình yêu dấu, hợp với ý của mình về đường tình-ái.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.- Người yêu (nói một cách văn vẻ).</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham chiếu: Từ điển - Khai Trí">
        <meaning>Người mình yêu mến riêng về đường tình ái.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý tưởng</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>dt. X. ý nghĩ.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển mở - Hồ Ngọc Đức">
        <meaning>- d. Điều nghĩ trong đầu óc. Ý tưởng cao xa.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>dt. Ý nghĩ nảy sinh trong đầu, thường chưa thật trọn vẹn: mới có một vài ý tưởng o Từ một vài ý tưởng rồi nhen nhóm, ấp ủ thành cuốn sách này.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>dt(H. tưởng: nghĩ đến) Điều suy nghĩ:Anh ấy không có ý trong đi học ở nước ngoài.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>dt. Cái mình nghĩ, tưởng ra.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.- Điều mình nghĩ.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý tại ngôn ngoại</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>Thâm thuý, ý nằm ngoài lời, ngoài câu chữ, tự ngẫm tự suy mới hiểu thấu: Thơ Hồ Chủ tịch lời ít ý nhiều, ý tại ngôn ngoại.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>ng (H. tại: ở ngôn, lời; ngoại: ngoài .- Nghĩa đen: ý ở ngoài lời) Chỉ điều gì mình không nói ra, nhưng người nghe phải tự hiểu lấy:Trong thời thuộc Pháp, thầy giáo giảng bài ngụ ngôn: Con chó sói và con cừu non, nhưng ý tại ngôn ngoại là thầy muốn nói đến sự áp bức của bọn đế quốc đối với nhân dân ta.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý tứ</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>dt. ý-nghĩa và tư-tưởng: ý-tứ sâu-xa //(thth) Sự chú-ý, cẩn-thận: Rằng sao chẳng ý-tứ gì, Để chàng buồn-bã tội thì tại ngươi(K).</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>I. dt. 1. Suy nghĩ được gửi gắm trong lời nói, bài viết: Bài văn có ý tứ sâu sắc. 2. Sự gìn giữ cẩn trọng trong giao thiệp: đi đứng có ý tứ o ăn nói có ý tứ. II. tt. Cẩn trọng, gìn giữ để không có sơ suất trong giao thiệp: ăn nói rất ý tứ.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>dt(H. tứ: ý nghĩa) 1. Như ý nghĩa:Hiểu đầy đủ ý tứ bài văn. 2. Sự suy nghĩ về một vấn đề gì:Chàng về xem ý tứ nhà (K). 3. Sự giữ gìn để khỏi sơ suất:Sao chẳng biết ý tứ gì, cho chàng buồn bã, tội thì tại ngươi (K).</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>dt. ý nghĩa và tư tưởng:Bài văn chứa đầy đủ ý-tứ.Ngr. Thường dùng trong nghĩa sự cẩn thận, giữ-gìn:Đi đứng cho có ý-tứ.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.-d.1. Nh. Ý nghĩa:Ý tứcâu văn.2. Sự cẩn thận, chăm chú trong cử chỉ, ngôn ngữ, giao thiệp:Đi đứng có ý tứ.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham chiếu: Từ điển - Khai Trí">
        <meaning>ý-nghĩa và tư-tưởng:ý-tứ sâu xa.Thường dùng để chỉ sự giữ-gìn cẩn thận, không sơ-suất:Ăn nói có ý-tứ.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý vị</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>dt. Tư-tưởng thú-vị: Bài thơ có nhiều ý-vị.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển mở - Hồ Ngọc Đức">
        <meaning>- tt. Có ý nghĩa hay, gợi được cảm xúc sâu sắc và hứng thú: Câu văn ý vị  Lối thơ trào phúng đầy ý vị.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>tt. Có ý nghĩa hay, gợi được cảm xúc sâu sắc và hứng thú: Câu văn ý vị o Lối thơ trào phúng đầy ý vị.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>tt(H. vị: nếm) Có khả năng gây hứng thú đậm đà:Ngôn ngữ của người phong phú, ý vị như ngôn ngữ người dân quê Việt-nam (PhVĐồng).</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>bt. ý tứ và thú-vị.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.-t. 1. Hay và có nhiều ý nghĩa:Câu văn ý vị.2. Nói món ăn ngon:Món chim tần rất ý vị.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham chiếu: Từ điển - Khai Trí">
        <meaning>ý-tứ và thú-vị:Thơ bà Thanh-quan có ý-vị thanh-cao.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý định</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>dt. C/g. Định-ý, cái ý nhắm vào một mục-đích nào: Hắn có ý-định làm tiền.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển mở - Hồ Ngọc Đức">
        <meaning>- dt (H. định: rắp tâm làm) Sự rắp tâm làm việc gì: ý định soạn quyển từ điển tiếng Việt.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>dt. Ý muốn và những dự định về một việc gì đó: có nhiều ý định tốt đẹp o chưa có ý định làm nhà o thay đổi ý định o có ý định đi du lịch nước ngoài.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>dt(H. định: rắp tâm làm) Sự rắp tâm làm việc gì:ý định soạn quyển từ điển tiếng Việt.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.- Nói trạng thái đang chuẩn bị muốn làm việc gì:Tôi có ý định cho xuất bản một cuốn sách.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ý đồ</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>dt. Ý định đã được sắp xếp, tính toán kĩ trong ý nghĩ: thực hiện ý đồ của mình o có ý đồ xấu o không che được ý đồ.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>dt(H. đồ: mưu kế) Sự đặt kế hoạch để thực hiện một điều gì:Muốn thắng, cần nắm vững ý đồ của đối phương.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.- Mục đích của một hành động có tính toán trước:Tích cực làm vì ý đồ kiếm lợi.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ỳ</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>trt. Trơ-trơ, không động-đậy: Nằm ỳ, ngồi ỳ, ỳ ra đó chịu.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>trgtKhông chịu nhúc nhích:Cứ ỳ ra chẳng làm gì cả; Ngồi ỳ một chỗ.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>bt. Trơ ra:Không có tiền rồi cứ ỳ ra.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.-t,ph.1. Ở mãi một vị trí không chịu nhúc nhích:Đứng ỳ một chỗ.2. Không hưởng ứng, không đáp ứng, không chịu trả nợ.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham chiếu: Từ điển - Khai Trí">
        <meaning>Trơ ra:Ngồi ỳ ra không nói gì. Nợ đòi mãi ỳ ra không trả.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ỷ</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>đdt. Dì, tiếng gọi người ngang tuổi mẹ mình (theo tiếng Triều-châu): Các ỷ nhà giàu; Thưa ỷ.</meaning>
        <meaning>đt. Cậy thế sinh kiêu: ỷ giàu, ỷ sang, ỷ mạnh hiếp yếu //Dựa vào: ỷ-lại.</meaning>
        <meaning>dt. Ghế dựa; ngai thờ.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển mở - Hồ Ngọc Đức">
        <meaning>- 1 dt Ngai để thờ: Đặt cái ỷ ở phía trong cùng và ở giữa bàn thờ.- 2 tt Nói loại lợn to béo, mặt ngắn, mắt híp: Gia đình ấy nuôi một con lợn ỷ nặng gần một tạ.- 3 đgt Dựa vào; Cậy thế: Nó ỷ là con ông chủ tịch xã bắt nạt một em bé.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>dt. Ngai thờ: cỗ ỷ.</meaning>
        <meaning>đgt. Dựa vào thế mạnh hay lí do nào đó của mình để làm điều đáng ra không nên làm: ỷ sức làm những việc quá nặng nề o ỷ thế làm càn.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>dtNgai để thờ:Đặt cái ỷ ở phía trong cùng và ở giữa bàn thờ.</meaning>
        <meaning>ttNói loại lợn to béo, mặt ngắn, mắt híp:Gia đình ấy nuôi một con lợn ỷ nặng gần một tạ.</meaning>
        <meaning>đgtDựa vào; Cậy thế:Nó ỷ là con ông chủ tịch xã bắt nạt một em bé.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>dt. Thứ lợn to béo, đầu giẹp ngắn.</meaning>
        <meaning>dt. Ngai thờ.</meaning>
        <meaning>đt. Cậy vào:ỷ-quyền. ỷ-thế.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.-X. Lợn ỷ.</meaning>
        <meaning>.-d.Ngai để thờ:Cỗ ỷ.</meaning>
        <meaning>.-đg.Dựa vào, cậy thế:Ỷ lớn bắtnạt trẻ con.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham chiếu: Từ điển - Khai Trí">
        <meaning>Thứ lợn to béo, mặt ngắn:Mặt như mặt lợn ỷ.</meaning>
        <meaning>Ngai thờ.</meaning>
        <meaning>Tựa, cậy:ỷ quyền, ỷ thế.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ỷ lại</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>đt. Trông vào, dựa vào người khác: ỷ-lại cha mẹ //Sự trông-cậy hoàn-toàn, không tự-lập: Sự ỷ-lại làm con người yếu-hèn.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Đại Từ điển Tiếng Việt">
        <meaning>đgt. Trông chờ, dựa dẫm vào người khác, không chịu làm: ỷ lại sự giúp đỡ bạn bè, không chịu học hành, ôn tập.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>đgt,tt(H. ỷ: dựa vào; lại: nhờ cậy) Dựa vào người khác, không tự ra sức cố gắng:Trong xã hội ta, không có nghề nào thấp kém, chỉ những kẻ lười biếng, ỷ lại mới đáng xấu hổ (HCM).</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Thanh Nghị">
        <meaning>đt. Nương nhờ.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.-đg.Dựa vào người khác, bản thân không chịu cố gắng:Không ỷlại vào sự giúp đỡ của anh em.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham chiếu: Từ điển - Khai Trí">
        <meaning>Nương nhờ:Người hèn hay có tính ỷ-lại.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
  <word>
    <title>ỷ thế</title>
    <definitions>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Lê Văn Đức">
        <meaning>đt. Dựa thế-lực, nương cái thế vững-vàng để làm hại kẻ khác.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Nguyễn Lân">
        <meaning>đgt(H. thế: thế lực) Dựa vào thế lực:ỷ thế làm xằng.</meaning>
      </source>
      <source class="Nguồn tham khảo: Từ điển - Việt Tân">
        <meaning>.-đg.Dựa vào quyền thế, cậy quyền thế để làm bậy:Ỷ thế làcon địa chủ hà hiếpnông dân.</meaning>
      </source>
    </definitions>
  </word>
</dictionary>
